\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{cite}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{amsfonts}

\makeatletter
\def\thickhrulefill{\leavevmode \leaders \hrule height 1pt\hfill \kern \z@}
\renewcommand{\maketitle}{
    \let\footnotesize\small
    \let\footnoterule\relax
    \parindent \z@
    \reset@font
    \hrule height 1pt
    \vspace{5pt}
    \begin{minipage}[t]{0.62\textwidth}
    \begin{flushleft}
      \vfill
      \huge \@title
      \vfill
    \end{flushleft}
    \end{minipage}
    \vrule
    \begin{minipage}[t]{0.37\textwidth}
    \begin{flushright}
      \vfill
    Wiskunde als Wetenschap \\
     \today \\
     \@author
      \vfill
    \end{flushright}
    \end{minipage}
    \vspace{5pt}

    \hrule height 0.5pt
    \vspace{20pt}
 
  \setcounter{footnote}{0}%
}

\makeatother
\author{Wouter Rienks}
\title{Mathematisering in \\ de natuurkunde}
\date{\today}
\begin{document}
\maketitle
Mathematisering in de natuurkunde uit zich door het formaliseren van de natuurkunde op eenzelfde wijze als de wiskunde geformaliseerd wordt. Hier probeert men een model te maken voor de wereld door uit te gaan van enkele basisprincipes. Deze basisprincipes kunnen we dan beschouwen als wiskundige axioma's, waarna we de wereld van de natuurkunde volledig achter ons kunnen laten en verder kunnen rekenen en/of modelleren zoals men stellingen en berekeningen afleid uit axioma's. De conclusies die we dan trekken in ons axiomatisch model zouden dan goede voorspellingen voor het gedrag van de natuur kunnen zijn.

Een goed voorbeeld hier is de klassieke mechanica. We gaan uit van enkele basisprincipes (de wetten van Newton) met wat extra definities (wat is een object, wat is massa/snelheid etc.), en kunnen op deze manier een formeel klassiek model voor het gedrag van (relatief grote) objecten bouwen. 

De droom van Einstein was dat er één formeel model bestond dat de hele natuur zou beschrijven. Daarmee wordt bedoeld dat er een verzameling regels of axioma's bestaat, die een wiskundig model oplevert dat, theoretisch gezien, alles kan verklaren wat er in de natuur gebeurd. Mocht dit zo zijn, dan zouden we de natuurkunde, en daarmee veel andere vakgebieden, als directe toepassing van de wiskunde kunnen zien - alles leeft immers in een puur wiskundig model.

In de jaren zeventig was men met de ontwikkeling van het standaardmodel heel dichtbij dit doel. Er werd een enkele formule gevonden die bijna alle deeltjesfysica beschreef. Maar helaas voldeed de quantumzwaartekracht niet aan deze theorie. Op dit moment is de snaartheorie een goede kanshebber. Deze komt er op neer dat we ervan uitgaan dat de natuur is opgebouwd uit trillende snaren die voldoen aan een aantal regels. 

Maar het is niet per sé duidelijk dat de natuur aan zo'n verzameling regels moet voldoen. Het is in principe prima mogelijk dat de natuur een soort zwarte doos is, waar je iets in stopt en waar dan observaties uit komen, en die kunnen wel wat algemene principes volgen maar zijn nooit precies te voorspellen. En het probleem met de droom van Einstein is dat zodra er ook maar één verschijnsel is wat niet te verklaren valt, de theorie direct niet meer universeel is.

Als zo'n algemeen model echter niet bestaat, is het nog steeds lucratief om te mathematiseren. Zelfs als een model alleen voor bepaalde toepassingen werkt, zoals de quantummechanica alleen werkt voor hele kleine dingen en de klassieke mechanieke alleen voor grote dingen die langzaam bewegen, kan een model nog steeds beter inzicht in de natuur geven.

Het is verder belangrijk te realiseren dat deze wiskundige modellen niet de natuurkunde vervangen. Een ontzettend belangrijke stap van de ontwikkeling van de natuurkunde is het zoeken naar deze axioma's of basisprincipes, iets wat ontzettend veel creativiteit vereist. En juist bij deze eerste stap, die zo belangrijk is om te kunnen mathematiseren in de natuurkunde, is alleen wiskunde niet voldoende.

Het lijkt mij al met al onwaarschijnlijk dat de droom van Einstein ooit zal uitkomen. Ik herinner mij dat ik op de middelbare school dacht dat de klassieke mechanica van Newton alles kon beschrijven, en was ontzettend teleurgesteld toen bleek dat op kleine schaal of bij hoge snelheid de theorie als een kaartenhuis in elkaar stort. Het lijkt mij waarschijnlijk dat deze trend zich voort zet; we zullen steeds geavanceerder modellen gaan ontwikkelen waarmee we meer onderdelen van de natuur gaan begrijpen. Maar terwijl we dit doen verwacht ik dat er ook steeds nieuwe verschijnselen zullen optreden (die we alleen kunnen waarnemen dankzij onze nieuwe kennis), dit is immers in het verleden ook steeds gebeurd. Denk bijvoorbeeld aan hoe de ontwikkeling van deeltjesversnellers leidde tot de ontdekking van zoveel verschillende deeltjes dat alle oude theorie niet meer werkte. Het zullen dan juist deze nieuwe verschijnselen zijn die de oude theorieën doen wankelen.
\end{document}